\section{Instalación}

Antes de comenzar la instalación, es necesario descargar y colocar en
\textit{/usr/lib/java} todos los JARs de las depedencias de compilación y
ejecución de MIEX. La siguiente lista refleja cuales son esas dependencias, las
 versiones recomendadas así como donde se pueden obtener.

\begin{itemize}
	\item Stanford Parser
	\footnote{http://nlp.stanford.edu/} 
	\begin{small}(\textgreater= 2006-06-11)\end{small}
	
	\item JSAP
	\footnote{http://www.martiansoftware.com/jsap/}
	\begin{small}(\textgreater= 2.1)\end{small}
	 
	\item MySQL Connector/J
        \footnote{http://www.mysql.com/products/connector/j/}
	\begin{small}(\textgreater= 5.0.5)\end{small}
	 
	\item SAX
	\footnote{http://www.saxproject.org/}
	\begin{small}(\textgreater= 2.0)\end{small}
\end{itemize}

Para compilar e instalar es necesario una de las siguientes herramientas.

\begin{itemize}
	\item Ant
	\footnote{http://ant.apache.org/}
	\item GNU Make
	\footnote{http://www.gnu.org/software/make/}
\end{itemize}

Una vez instaladas todas estas dependencias se procederá a descargar el código
fuente del programa. Para obtenerlo puede optar por cualquiera de estas
posibilidades, de las cuales se recomiendan las dos últimas, ya que,
probablemente, la versión que se distribuye en el CD-ROM quedará pronto
desfasada.

\begin{itemize}
	\item Desde el CD-ROM que acompaña a este tomo.
	\item Descarga de una \textit{release} desde la página web del proyecto.
	\footnote{http://miex.sf.net/}
	\item Desde el repositorio de fuentes del proyecto.
\end{itemize}

Para las dos primeras opciones, es suficiente con descomprimir y desempaquetar
el \textit{tarball} de la siguiente manera (supongamos que estamos utilizando
la versión 0.1 del software).

\begin{small}
\texttt{\$ tar xzvf miex-0.1.tar.gz}	
\end{small}

En cambio, si prefiere decantarse por la tercera opción y obtener la última
versión del código deberá de instalar antes
Subversion\footnote{http://subversion.tigris.org/} y posteriormente ejecutar:

\begin{small}
\texttt{\$ svn co https://miex.svn.sf.net/svnroot/miex/trunk/miex miex}
\end{small}

Una vez que tengamos el código, nos situamos en el directorio que contenga las
fuentes utilizando \textit{cd} y ejecutamos cualquiera de las siguientes
órdenes, dependiendo de el sistema de construcción por el que se haya optado
anteriormente.

\begin{small}
\texttt{\$ make}	
\end{small}

O bien, si prefiere usar Ant,

\begin{small}
\texttt{\$ ant}	
\end{small}

Finalmente, para instalarlo en el sistema bajo el \textit{prefix} \texttt{/usr}
(es posible modificarlo en el fichero \textit{build.xml} o en el
\textit{Makefile}) es necesario teclear lo siguiente.

\begin{small}
\texttt{\$ sudo make install}	
\end{small}

O bien, si prefiere usar Ant,

\begin{small}
\texttt{\$ sudo ant install}	
\end{small}

Si no utiliza Sudo, simplemente haga que su UID efectivo (y/o real) sea 0, (por
ejemplo con \textit{su}) y ejecute la misma orden sin precederla
por \textit{sudo}.







