\section{Utilización}

En primer lugar utilice el manual de MySQL para crear una base de datos vacía y
un usuario que tenga permisos de escritura en la misma. Si no se encuentra
cómodo con el cliente clásico de MySQL puede instalar algún gestor del estilo
de phpMyAdmin\footnote{http://www.phpmyadmin.net/}.

En este punto MIEX ya debería de estar correctamente instalado, puede
comprobarlo ejecutándolo sin ningún argumento. Debería de obtener una salida
similar a esta:

\begin{Verbatim}[frame=single,framesep=10pt,fontsize=\relsize{-1}]
$ miex
Error: Parameter 'configFileURI' is required.
Error: Parameter 'files' is required.

Usage: ./run
                (-c|--config) <confFile.conf> files1 files2 ... filesN
...
\end{Verbatim}

Antes de comenzar a analizar documentos, es necesario crear un fichero de
configuración para ajustar el comportamiento del programa a los resultados que
se quieren obtener. Lo más sencillo es tomar como plantilla el que se encuentra
en \url{/usr/share/doc/miex/examples} y hacer las mofidificaciones pertinentes.

Los valores por omisión deberían de ser adecuados por lo que sólo debería de
rellenar las claves que configuran las credenciales para acceder a la base de
datos y la clave \textit{CreateDB} que, al menos la primera vez, debería de
estar a \texttt{Yes}.

En el fichero de configuración de ejemplo, en forma de comentarios, se explica
la utilidad de cada una de las opciones por lo que no se volverán a explicar
cada una de ellas de nuevo en este capítulo.

Como ejemplo de fichero de colección, vamos a analizar el fichero de ejemplo que
se distribuye al instalar el programa, localizado en
\url{/usr/share/doc/miex/examples/input/}

Suponiendo que el fichero de configuración que hemos preparado (llamado
\textit{example.conf}) está situado en el directorio actual, procedamos a la
ejecución.

\begin{small}
\texttt{\$ miex -c example.conf /usr/share/doc/miex/examples/input/example.xml}	
\end{small}

Nótese que, por seguridad, si la clave \textit{CreateDB} está a \textit{Yes},
antes de comenzar el análisis es necesario que usted confirme que quiere borrar
el contenido actual de la base de datos (en el caso de que existiera).

Como se puede comprobar en la figura \ref{fig:ejemplo-procesamiento}, los
mensajes que se imprimen por la salida estándar son bastante explicativos por lo
que se puede ver fácilmente el proceso de análisis de cada uno de los documentos
que conforman las colecciones. Fijándose un poco más, también se puede apreciar
que el análisis de cada oración se realiza en pasos descritos por una serie de
letras de las cuales se detalla su significado a continuación.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{Verbatim}[frame=single,framesep=5pt,fontsize=\relsize{-1}]
Cmdline syntax is OK, continuing...

Config file is OK, continuing...

WARNING: Existing database will be completely deleted. [Y/N]: Y

Creating DB...

Parsing file "/usr/share/doc/miex/examples/input/example.xml"

Loading parser from serialized file lib/grammars/englishPCFG.ser.gz ... 
done [2.4 sec].

        Processing TITLE of the document titled: Debian project
                Processing sentence #1
                        Dependencies... [ R(0)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(0)  F  S ]

        Processing BODY of the document titled: Debian project
                Processing sentence #1
                        Dependencies... [ R(9)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(9)  F  S ]
                Processing sentence #2
                        Dependencies... [ R(11)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(10)  F  S ]
                Processing sentence #3
                        Dependencies... [ R(18)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(19)  F  S ]

        Processing TITLE of the document titled: Google is great.
                Processing sentence #1
                        Dependencies... [ R(1)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(2)  F  S ]

        Processing BODY of the document titled: Google is great.
                Processing sentence #1
                        Dependencies... [ R(6)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(11)  F  S ]
                Processing sentence #2
                        Dependencies... [ R(15)  F  S ]
                        Properties...  [ C  R(15)  F  S ]
\end{Verbatim}
\label{fig:ejemplo-procesamiento}
\caption{Información mostrada durante un procesamiento}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{C} - La oración está \textit{cacheada} en el
\textit{parser}.
	\item \textbf{R(n)} - Se han eliminado n elementos inútiles.
	\item \textbf{F} - Se ha aplicado el filtro.
	\item \textbf{S} - Se ha ejecutado una sentencia SQL.
	\item \textbf{N} - Se ha aplicado el algoritmo de normalización.
\end{itemize}

Una vez procesadas las colecciones que necesite, puede construir las consultas
que considere oportunas para obtener los datos que desee de la base de datos.


