\chapter*{Agradecimientos}

Este proyecto ha sido íntegramente desarrollado utilizando software libre, por
lo que en primer lugar me gustaría a agredecer a todas las personas que
han dedicado su tiempo a desarrollar estas maravillosas herramientas, en
gran parte, este proyecto también es suyo. Sería practicamente imposible nombrar
una por una a todas ellas, por lo que voy a nombrar directamente los proyectos
que me han sido útiles para llevar a cabo el mío, sin ningún orden en
particular:

\begin{quote}
\textit{Debian, GNU Make, Apache Ant, JSAP, MySQL Connector/J, SAX, Stanford
Parser, Vim, Umbrello, Texlive, CTAN, KDE, Kile, Dia, Kernel.org, amaroK, Mutt,
Procmail, Fetchmail, y muchos más...}
\end{quote}

Mi manera de dar las gracias es liberando este proyecto para, modestamente,
hacer que la comunidad del software libre siga creciendo.

Por otro lado, me gustaría también dar las gracias a todas las personas que
habeis, de una u otra forma, ayudado en el desarrollo de este proyecto revisando
la documentación, haciendo pruebas o dándome ideas. 

Gracias a Elena y a Susana Irene por dirigir este proyecto. A Carlos Díez, Diego
Berrueta y Pablo Manuel de Roque por revisar la documentación en busca de
erratas. A Sergio Fernández, por permitirme inspirarme en la documentación de su
proyecto. Por último, pero no por ello menos importante, a mi familia, quienes
me han dado siempre todo lo mejor y gracias a ellos estoy escribiendo hoy estas
líneas.

\begin{flushright}
\textit{El software, como el resto de la ciencia, libre.} -- René Mérou
\begin{small}<\url{h@es.gnu.org}>\end{small}
\end{flushright}



